这是一个非常棒的问题！您问的“为什么 $\cos$ 变 $\sin$”是理解希尔伯特变换 (Hilbert Transform) 的核心。

这个变换有两种理解方式：一种是**直观的“时域移相”**（这最容易理解），另一种是**严谨的“频域分解”**（这揭示了为什么）。

我们假设 $\omega > 0$（即一个正频率）。

---

### 理解方式一：直观的“时域移相”

这是最简单、最快捷的理解方式：

1. 希尔伯特变换 (HT) 的作用：
    
    $\mathcal{H}\{\cdot\}$ 这个数学操作，它的物理效果就是把一个信号的所有频率分量都延迟 (delay) 90度（即 $\pi/2$ 弧度）。
    
    (这是一个小小的简化，但对于一个纯余弦波来说是完全正确的，我们稍后会看严谨的解释)
    
2. 对 $\cos(\omega t)$ 操作：
    
    我们把 $\cos(\omega t)$ 这个波形，整体向右平移（延迟）它自己 1/4 个周期（即 90 度）。
    
3. 得到的结果：
    
    $$\mathcal{H}\{\cos(\omega t)\} = \cos(\omega t - 90^\circ)$$
    
4. 根据三角恒等式：
    
    我们知道 $\cos(A - B) = \cos(A)\cos(B) + \sin(A)\sin(B)$。
    
    $$\cos(\omega t - 90^\circ) = \cos(\omega t)\cos(90^\circ) + \sin(\omega t)\sin(90^\circ)$$
    
5. **代入值**：
    
    - $\cos(90^\circ) = 0$
        
    - $\sin(90^\circ) = 1$
        
        $$\cos(\omega t - 90^\circ) = \cos(\omega t) \cdot (0) + \sin(\omega t) \cdot (1) = \sin(\omega t)$$
        

结论：

$\cos(\omega t)$ 经过一个 90 度的相位延迟，就变成了 $\sin(\omega t)$。

---

### 理解方式二：严谨的“频域分解”

上面那个解释虽然直观，但它“隐藏”了关于“负频率”的细节。要真正理解“为什么”，我们需要使用欧拉公式，也就是您之前问过的“两个旋转向量”模型。

1. 希尔伯特变换 (HT) 的<u>真正</u>定义：
    
    HT 是一个滤波器，它：
    
    - 把**所有正频率**分量移相 **-90°**（乘以 $-j$）。
        
    - 把**所有负频率**分量移相 **+90°**（乘以 $+j$）。
        
2. 分解 $\cos(\omega t)$：
    
    根据欧拉公式， $\cos(\omega t)$ 是由一个正频率和一个负频率的“旋转向量”组成的：
    
    $$\cos(\omega t) = \underbrace{\frac{1}{2}e^{j\omega t}}_{\text{正频率 } (+\omega)} + \underbrace{\frac{1}{2}e^{-j\omega t}}_{\text{负频率 } (-\omega)}$$
    
3. **对两个分量分别进行 HT 操作**：
    
    - **处理正频率分量**：
        
        - 我们对它应用 **-90°** 移相（乘以 $-j$）：
            
        - $\mathcal{H}\left\{\frac{1}{2}e^{j\omega t}\right\} = \left(\frac{1}{2}e^{j\omega t}\right) \cdot (-j)$
            
    - **处理负频率分量**：
        
        - 我们对它应用 **+90°** 移相（乘以 $+j$）：
            
        - $\mathcal{H}\left\{\frac{1}{2}e^{-j\omega t}\right\} = \left(\frac{1}{2}e^{-j\omega t}\right) \cdot (j)$
            
4. 把变换后的两部分加回来：
    
    $$\mathcal{H}\{\cos(\omega t)\} = \frac{-j}{2}e^{j\omega t} + \frac{j}{2}e^{-j\omega t}$$
    
5. **整理公式**：
    
    - 我们把 $\frac{1}{2j}$ 提出来（注意：$\frac{1}{j} = -j$）：
        
    - $\mathcal{H}\{\cos(\omega t)\} = \frac{1}{2j} e^{j\omega t} - \frac{1}{2j} e^{-j\omega t}$ _(这里 $\frac{j}{2}$ 变成了 $-\frac{1}{2j}$，因为 $\frac{j}{2} = \frac{j \cdot j}{2j} = \frac{-1}{2j}$)_
        
    - ... 抱歉，上面的数学有点绕，我们换个更简单的提法，直接提 $\frac{1}{2j}$：
        
    - $y(t) = \frac{-j}{2}e^{j\omega t} + \frac{j}{2}e^{-j\omega t}$
        
    - $y(t) = \frac{j^2}{2j}e^{j\omega t} + \frac{j}{2}e^{-j\omega t}$ _(因为 $j^2=-1$, $-j = j^2/j$)_
        
    - $y(t) = \frac{1}{2j} (-e^{j\omega t}) + \frac{j \cdot j}{2j} e^{-j\omega t}$ ... 还是太复杂了！
        
    
    让我们用最清晰的方式重新整理第 4 步：
    
    $$\mathcal{H}\{\cos(\omega t)\} = \frac{-j}{2}e^{j\omega t} + \frac{j}{2}e^{-j\omega t}$$
    
    我们想要的 $\sin(\omega t)$ 的欧拉公式是： $\sin(\omega t) = \frac{e^{j\omega t} - e^{-j\omega t}}{2j}$
    
    我们来看看如何把我们的结果变成 $\sin(\omega t)$：
    
    - $y(t) = \frac{-j}{2}e^{j\omega t} + \frac{j}{2}e^{-j\omega t}$
        
    - 两边同乘以 $\frac{j}{j}$（即 1）：
        
    - $y(t) = \frac{j(-j e^{j\omega t} + j e^{-j\omega t})}{2j}$
        
    - $y(t) = \frac{(-j^2 e^{j\omega t} + j^2 e^{-j\omega t})}{2j}$
        
    - 因为 $j^2 = -1$：
        
    - $y(t) = \frac{-(-1) e^{j\omega t} + (-1) e^{-j\omega t}}{2j}$
        
    - $y(t) = \frac{e^{j\omega t} - e^{-j\omega t}}{2j}$
        
6. 结论：
    
    $$y(t) = \sin(\omega t)$$
    

---

总结：

无论我们是用简单直观的“整体移相90度”（方法一），还是用严谨的“正负频率分别移相”（方法二），我们都得到了完全相同的答案。

这就是为什么 $\cos(\omega t)$ 的希尔伯特变换是 $\sin(\omega t)$。