这就是大名鼎鼎的**商法则（Quotient Rule）**，它完全可以从导数的极限定义（即差商）推导出来。

这个推导的核心技巧是**在分子上“添加并减去”一个巧妙的项**，以便将它分解成我们认识的 $u'$ 和 $v'$ 的形式。

---

### 证明：

设函数 $f(x) = \frac{u(x)}{v(x)}$。我们的目标是使用极限的定义来求 $f'(x)$。

1. 写出导数的极限定义：

根据定义， $f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}$

$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{\frac{u(x+h)}{v(x+h)} - \frac{u(x)}{v(x)}}{h}$$

2. 代数化简（通分）：

首先，我们处理分子上的两个分数，找到公分母 $v(x+h)v(x)$：

$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{1}{h} \left[ \frac{u(x+h)v(x) - u(x)v(x+h)}{v(x+h)v(x)} \right]$$

把 $h$ 放到分母上：

$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{u(x+h)v(x) - u(x)v(x+h)}{h \cdot v(x+h)v(x)}$$

3. 核心技巧（添加并减去 $u(x)v(x)$）：

为了在分子中凑出 $u'$ 和 $v'$ 的形式，我们在分子上减去 $u(x)v(x)$ 再加上 $u(x)v(x)$。这不会改变分子的值。

$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{u(x+h)v(x) \color{red}{- u(x)v(x) + u(x)v(x)} \color{black}{- u(x)v(x+h)}}{h \cdot v(x+h)v(x)}$$

4. 重新组合分子并拆分极限：

我们把分子重新分组，并利用极限的性质将分式拆开。

$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{ [u(x+h)v(x) - u(x)v(x)] - [u(x)v(x+h) - u(x)v(x)] }{h \cdot v(x+h)v(x)}$$

现在，我们把它拆成两个极限的减法：

$$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{u(x+h)v(x) - u(x)v(x)}{h \cdot v(x+h)v(x)} - \lim_{h \to 0} \frac{u(x)v(x+h) - u(x)v(x)}{h \cdot v(x+h)v(x)}$$

**5. 提取公因式并求解极限：**

- **处理第一项：** 从分子中提出 $v(x)$
    
    $$ \lim_{h \to 0} \left( \frac{u(x+h) - u(x)}{h} \right) \cdot \left( \frac{v(x)}{v(x+h)v(x)} \right)$$
    
    当 $h \to 0$ 时：
    
    - 第一部分 $\left( \frac{u(x+h) - u(x)}{h} \right)$ 正是 $u'(x)$ 的定义。
        
    - 第二部分 $\left( \frac{v(x)}{v(x+h)v(x)} \right)$ 变为 $\frac{v(x)}{v(x)v(x)} = \frac{1}{v(x)}$。
        
    - （更简洁地看，分母 $v(x+h)v(x)$ 趋近于 $v(x)v(x) = [v(x)]^2$）
        
- **处理第二项：** 从分子中提出 $u(x)$
    
    $$ \lim_{h \to 0} \left( \frac{v(x+h) - v(x)}{h} \right) \cdot \left( \frac{u(x)}{v(x+h)v(x)} \right)$$
    
    当 $h \to 0$ 时：
    
    - 第一部分 $\left( \frac{v(x+h) - v(x)}{h} \right)$ 正是 $v'(x)$ 的定义。
        
    - 第二部分 $\left( \frac{u(x)}{v(x+h)v(x)} \right)$ 变为 $\frac{u(x)}{v(x)v(x)} = \frac{u(x)}{[v(x)]^2}$。
        

6. 组合结果：

让我们把第5步的两种看法整合一下（使用第二种看法，把 $\lim_{h \to 0} v(x+h)v(x) = [v(x)]^2$ 作为公分母）：

$$f'(x) = \frac{\lim_{h \to 0} \left[ v(x) \left( \frac{u(x+h)-u(x)}{h} \right) \right] - \lim_{h \to 0} \left[ u(x) \left( \frac{v(x+h)-v(x)}{h} \right) \right]}{\lim_{h \to 0} [v(x+h)v(x)]}$$

$$f'(x) = \frac{v(x) \cdot u'(x) - u(x) \cdot v'(x)}{[v(x)]^2}$$

**证明完毕。** 为了书写简洁（就像您的提问中那样），我们通常省略 $(x)$：

$$\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2} \quad (v \neq 0)$$