🧚‍♀️拉普拉斯本来就是求解微分方程的/D 是算子，对后面的式子求导
1. $D$ 是微分器，$\frac{1}{D}$ 是积分器。$e.g$ : $Dx = 1$，$D^{2}x^{2}=2$，$D^{2}x=0$
2. $\begin{aligned}&ay^{\prime\prime}+by^{\prime}+c=f(x)\\&aD^{2}y+bDy+c=f(x)\\&y(aD^{2}+bD+c)=f(x)\end{aligned}$ ==> $aD^{2}+bD+c$ 和求齐次的特征方程类似
	==> $y=\frac{1}{aD^{2}+bD+c}f(x)=\frac{1}{F(D)}f(x)$ PS：只要能将 $\frac{1}{F(D)}f(x)$ 求出来，就可以作为非齐次特解
	根据 $f(x)$ 不同，算子应该怎么运算
3. 算子的性质：
	1. 线性：对于任意常数 $c_1, c_2$ 和函数 $y_1, y_2$：$P(D) (c_1 y_1 + c_2 y_2) = c_1 P(D)y_1 + c_2 P(D)y_2$ ==>意义：如果要求解 $P(D)y = f_1(x) + f_2(x)$，可以分别求出 $P(D)y_1 = f_1(x)$ 和 $P(D)y_2 = f_2(x)$ 的解，然后将它们相加 $y = y_1 + y_2$ 即可。
	2. 代数性质：（只要微分方程是**常系数**的，$D$算子多项式就满足普通代数多项式的运算法则）
		1. 交换律： $(D-a)(D-b)y = (D-b)(D-a)y$
		2. 结合律：$[(D-a)(D-b)](D-c)y = (D-a)[(D-b)(D-c)]y$
		3. 分配律：$(D-a)(y_1 + y_2) = (D-a)y_1 + (D-a)y_2$
		==>意义： 这意味着我们可以像分解代数多项式一样分解微分算子。
		例如，求解 $y'' - 3y' + 2y = 0$：$(D^2 - 3D + 2)y = 0$ 、(D-1)(D-2)y = 0$
		可以通过解 $(D-1)y=0$ 和 $(D-2)y=0$ 来找到 $y_c = C_1 e^x + C_2 e^{2x}$。（这就是特征方程 $r^2-3r+2=0$ 的来源）
	3. 逆算子 $\frac{1}{D}$
		- 定义： $\frac{1}{D}$ 是 $D$ 的逆运算，即积分。$\frac{1}{D} f(x) = \int f(x) dx$
		- **注意：** 在求解特解 $y_p$ 时，**不加积分常数 $+C$**，因为只需要“一个”特解，而 $y_c$ （齐次解）中已经包含了所有任意常数。


## F (x) 不同情况
*  $e^{kx}$ 有两个性质：赋值和移位  🧚‍♀️S 域的位移/就是拉氏变换留数法/信号里的特征方程法，特征方程求输出/特征输入法
	* $\frac{1}{F(D)}e^{kx}=\frac{1}{F(k)}e^{kx}$, $F(k)\neq0$
	* $\frac{1}{F(D)}e^{kx}g(x)=e^{kx}\frac{1}{F(D+k)}g(x)$ 拉氏变换复位移定理/拉氏变换的时移性质/时域移位不变号/因为ex次方无论多少次导数都不是零
1. $\frac{1}{F(D)}e^{kx}$（$f(x)=e^{kx}$）
	1. $F(k)\neq0$ ==> $y^{*}=\frac{1}{F(k)}e^{kx}$
	2. $F(k)=0$ ==> $y^{*}=x\frac{1}{F^{\prime}(k)}e^{kx}$ 🧚‍♀️劳斯判据全零行构造辅助函数/这就是有一重特征根的情况/劳斯判据全零行构造辅助函数
	3. $F^{\prime}(k)=0$ ==> $y^{*}=x^{2}\frac{1}{F^{\prime\prime}(k)}e^{kx}$ 🧚‍♀️时域乘tS域求导/想起了高中时的必要性探路/留数定理啊/二重根？
2. 多项式
	1.  $\frac{1}{F(D)}P_{n}(x)=\frac{1}{F(D)}(a_{0}+a_{1}x+a_{2}x^{2}+\ldots+a_{n}x^{n})$ ==>
	$\frac{1}{F(D)}$ 通过长除法算成另外一个关于 $D$ 的函数 $Q(D)$。PS： $Q(D)$ 的最高幂次是根据后面多项式 $P_{n}(x)$ 的最高幂次来的 🧚‍♀️D 就相当于是求导符号嘛，对后面那个多项式求导，后面那个求三次导就为 0 了，就不用求到 D 的三次方了/这种形式确实直接设更快，因为舍出来也就一个多项式/突然发现这个长除法其实就是这个 1/F(D) 对 D 做的泰勒展开啊/把 1 当被除数，然后用那一坨去除出 x 的最高次就停止/可以用级数展开
	2. $\frac{1}{F(D)}e^{kx}g(x)$（$f(x)=e^{kx}g(x)$）/$\frac{1}{F(D)}e^{kx}g(x)=e^{kx}\frac{1}{F(D+k)}g(x)$
3. 三角函数
	1. $\frac{1}{F(D^{2})}\sin(ax)$
		1. $F(-a^{2})\neq0$ ==> $\frac{1}{F(-a^{2})}\sin(ax)$ 🧚‍♀️反向欧拉化成指数ex形式，然后代入，j是虚数，平方为负/就是把D赋成aj
		2. $F(-a^{2})=0$ ==> $x\frac{1}{F^{\prime}(D)}sin(ax)$
		3. $F(D^{2},D)$ ==>先代入 $\frac{1}{F(-a^{2},D)}\sin(ax)=\frac{1}{F(D)}\sin(ax)$ ,再通过平方差公式将分母构造成 $F(D^{2})=F(-a^{2})$ ，分子是 $F(D)$ 
			* $e.g$ ：$\begin{aligned}\frac{1}{D^{2}+20+3}\sin x&=\frac{1}{2D+2}\sin x\\&=\frac{1}{2}\frac{D-1}{D^{2}-1}\sin x\\&=-\frac{1}{4}(\cos x-sinx)\end{aligned}$
	2. $\frac{1}{F(D^{2})}\cos(ax)$ 与 1 一样
	3. $\frac{1}{F(D^{2})}e^{kx} \sin(ax)$ ==> $e^{kx}\frac{1}{F((D+k)^{2})} \sin(ax)$

⚠️多项式✖️三角函数不要用微分算子法，如果用会涉及到虚数、欧拉公式


这是一个非常好的问题！您问的这两种方法（长除法、泰勒公式）是**微分算子法**中，专门用来处理 $f(x)$ **是多项式**（比如 $x^2, 3x^3+5x$）时所用的高级技巧。

您给出的算子是：

$$\frac{1}{D^2 + 2D + 1}$$

第一步，我们注意到 $D^2 + 2D + 1 = (D+1)^2$。所以我们要处理的算子是：

$$\frac{1}{(D+1)^2} \quad \text{或} \quad \frac{1}{1 + 2D + D^2}$$

这两种写法对应着不同的处理方式。我们的目标是把这个“分式”算子展开成一个 $D$ 的**无穷级数**（多项式），形式如下：

$$(c_0 + c_1 D + c_2 D^2 + c_3 D^3 + \dots)$$

因为 $D$ 是微分算子，当它作用于一个多项式（如 $x^3$）时，这个无穷级数在某一项之后全都会变成 0，所以我们能得到一个精确解。

---

### 1. 长除法 (Long Division)

我们使用“多项式长除法”来计算 $1 \div (1 + 2D + D^2)$。（PS：升幂排序）
关键： 必须按照 $D$ 的升幂 排列。

```
          1 - 2D + 3D² - 4D³ + ...
        _________________________
1 + 2D + D² | 1 + 0D + 0D² + 0D³ + ...
          -(1 + 2D +  D²)
          _________________
              -2D -  D²
            -(-2D - 4D² - 2D³)
            _________________
                    3D² + 2D³
                  -(3D² + 6D³ + 3D⁴)
                  _________________
                         -4D³ - 3D⁴
                         ...
```

**所以，长除法的结果是：**

$$\frac{1}{1 + 2D + D^2} = 1 - 2D + 3D^2 - 4D^3 + \dots$$

如何使用：

假设我们要解 $y = \frac{1}{(D+1)^2} x^3$

$\begin{align*}y &= (1 - 2D + 3D^2 - 4D^3 + 5D^4 - \dots) x^3 \\&= 1(x^3) - 2D(x^3) + 3D^2(x^3) - 4D^3(x^3) + 0 + \dots \\&= x^3 - 2(3x^2) + 3(6x) - 4(6) \\&= x^3 - 6x^2 + 18x - 24\end{align*}$

这就是方程 $(D+1)^2 y = x^3$ 的一个特解。

---

### 2. 泰勒公式 (Taylor Series)

您说的“泰勒公式”在这里更准确的叫法是 **“广义二项式定理”**（Generalized Binomial Theorem），它本身就是函数在 $x=0$ 处的泰勒展开。

我们有两种方式使用它：

#### 方法A：使用 $\frac{1}{1+u}$ （几何级数）

我们把算子看作 $\frac{1}{1 + (2D + D^2)}$。

利用泰勒公式（几何级数）：

$$\frac{1}{1+u} = 1 - u + u^2 - u^3 + \dots$$

令 $u = (2D + D^2)$，代入：

$\begin{align*}&= 1 - (2D + D^2) + (2D + D^2)^2 - (2D + D^2)^3 + \dots \\&= 1 - 2D - D^2 + (4D^2 + 4D^3 + D^4) - (8D^3 + \text{更高阶}) + \dots \\&= 1 - 2D + (-1+4)D^2 + (4-8)D^3 + \dots \\&= 1 - 2D + 3D^2 - 4D^3 + \dots\end{align*}$

结果与长除法完全一致。

---

#### 方法B：使用 $(1+x)^k$ （广义二项式定理，更推荐）

这是处理 $\frac{1}{(D+1)^2}$ 的最快方法。

我们把算子写成：

$$\frac{1}{(D+1)^2} = (1+D)^{-2}$$

使用广义二项式定理（即 $(1+x)^k$ 在 $x=0$ 的泰勒展开）：

$$(1+x)^k = 1 + kx + \frac{k(k-1)}{2!}x^2 + \frac{k(k-1)(k-2)}{3!}x^3 + \dots$$

在我们的问题中，$x=D$，$k=-2$。

$\begin{align*}(1+D)^{-2} &= 1 + (-2)D + \frac{(-2)(-2-1)}{2!}D^2 + \frac{(-2)(-2-1)(-2-2)}{3!}D^3 + \dots \\&= 1 - 2D + \frac{(-2)(-3)}{2}D^2 + \frac{(-2)(-3)(-4)}{6}D^3 + \dots \\&= 1 - 2D + \frac{6}{2}D^2 + \frac{-24}{6}D^3 + \dots \\&= 1 - 2D + 3D^2 - 4D^3 + \dots\end{align*}$

结果与前两种方法完全一致，但计算更清晰。

### 总结

您给出的算子 $\frac{1}{D^2 + 2D + 1}$ 在处理**多项式**输入时，可以通过以下三种等价的方法展开：

1. **长除法：** $1 \div (1 + 2D + D^2)$
    
2. **几何级数：** $\frac{1}{1+u}$，令 $u = 2D+D^2$
    
3. **二项式定理：** $(1+D)^{-2}$
    

它们都会得到唯一的展开式：

$$\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n (n+1) D^n = 1 - 2D + 3D^2 - 4D^3 + \dots$$