## ã€‡ã€å¤šå­¦ä¼šç”»ä¸€äº›äºŒå…ƒå‡½æ•°
![[ç©ºé—´å›¾å½¢ï¼ˆä¸€å®šè¦ä¼šç”»ï¼‰.pdf]]

## ä¸€ã€åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ

1. **é‚»åŸŸ (Neighborhood)**
    - $\delta$ **é‚»åŸŸ** $U(P_0, \delta)$ï¼šä»¥ $P_0(x_0, y_0)$ ä¸ºä¸­å¿ƒï¼Œ$\delta$ ä¸ºåŠå¾„çš„å¼€åœ†ç›˜ï¼ˆä¸å«è¾¹ç•Œï¼‰ã€‚
    - **å»å¿ƒ** $\delta$ **é‚»åŸŸ** $\mathring{U}(P_0, \delta)$ï¼š$\delta$ é‚»åŸŸå»æ‰ä¸­å¿ƒç‚¹ $P_0$ã€‚
    - ä¸€å…ƒå‡½æ•° $\delta$ é‚»åŸŸæ˜¯ç›´çº¿æ®µä¸Šçš„ä¸€ä¸ªå¼€åŒºé—´ï¼ŒäºŒå…ƒå‡½æ•° $\delta$ é‚»åŸŸæ˜¯ä¸€ä¸ªå¼€åŒºåŸŸåœ†ï¼Œä¸ç®—è¾¹ç•Œä¸Šçš„ç‚¹
2. **äºŒé‡æé™ (Double Limit)**
    - **å®šä¹‰**ï¼š$\lim_{(x,y) \to (x_0, y_0)} f(x,y) = A$ï¼›$\lim_{\substack{x \to x_0 \\ y \to y_0}} f(x,y)$ ==>è¡¨ç¤º $(x,y)$ è¿™ä¸ªç‚¹å¯ä»¥ä»**ä»»æ„è·¯å¾„**ï¼ˆä¸åªæ˜¯æ²¿ç€åæ ‡è½´ï¼‰è¶‹å‘äº $(x_0, y_0)$ã€‚
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘æé™çš„å”¯ä¸€æ€§ä¸è·¯å¾„æ— å…³æ€§**ï¼š
        - äºŒé‡æé™ $P(x,y) \to P_0(x_0, y_0)$ çš„è¶‹è¿‘æ–¹å¼æœ‰æ— ç©·å¤šç§ã€‚
        - å¦‚æœæé™å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™æ²¿ _ä»»æ„_ è·¯å¾„è¶‹è¿‘ï¼Œæé™å€¼éƒ½å¿…é¡»ç›¸åŒä¸”å­˜åœ¨ã€‚
        - **åˆ¤æ–­æé™ä¸å­˜åœ¨çš„æ–¹æ³•**ï¼šæ‰¾ä¸¤æ¡ä¸åŒçš„è·¯å¾„ï¼ˆä¾‹å¦‚ $y=kx$, $y=x^2$ï¼‰ï¼Œå¦‚æœç®—å‡ºçš„æé™å€¼ä¸ç›¸ç­‰ï¼Œæˆ–è€…æŸæ¡è·¯å¾„çš„æé™ä¸å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™åŸ**äºŒé‡æé™ä¸å­˜åœ¨**ã€‚ï¼ˆä¾‹13.1ï¼‰
    - PSï¼š$(x,y) \to (0, 0)$ å¯ä»¥ $x=0 ï¼Œy \to 0$ ç›¸å½“äºæ²¿ç€ $x$ è½´é è¿‘ (0, 0)
    - **æ€§è´¨**ï¼šä¸€å…ƒå‡½æ•°æé™çš„å”¯ä¸€æ€§ã€å±€éƒ¨æœ‰ç•Œæ€§ã€ä¿å·æ€§ã€è¿ç®—æ³•åˆ™ã€å¤¹é€¼å‡†åˆ™ã€ç­‰ä»·æ— ç©·å°æ›¿æ¢ç­‰~={red}**âš ï¸æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™é™¤å¤–**=~éƒ½é€‚ç”¨äºäºŒé‡æé™ã€‚
    - **åšé¢˜æ€»ç»“**ï¼šè®¡ç®—äºŒé‡æé™ä¸€èˆ¬ä¼šç”¨åˆ°å¤¹é€¼å‡†åˆ™, å¤¹é€¼å‡†åˆ™å¾ˆå¤šæ˜¯è¶‹äº 0 çš„ï¼Œå¾ˆå¤šä¼šåŠ ä¸Šç»å¯¹å€¼
    - æ³¨æ„äºŒé‡æé™å’Œç´¯æ¬¡æé™Iterated Limitçš„åŒºåˆ«
	    - å¯¹äº $\lim_{x \to x_0} \lim_{y \to y_0} f(x,y)$ï¼Œå…ˆå›ºå®š  (è§†ä¸ºå¸¸æ•°)ï¼Œè®¡ç®— $\lim_{y \to y_0} f(x,y)$ï¼Œè‹¥ä¸å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ç´¯æ¬¡æé™ä¸å­˜åœ¨ï¼›è‹¥å­˜åœ¨å†è®¡ç®— $\lim_{x \to x_0} \left[ \lim_{y \to y_0} f(x,y) \right]$ï¼Œè‹¥ä¸å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ç´¯æ¬¡æé™ä¸å­˜åœ¨ï¼Œè‹¥å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ç´¯æ¬¡æé™å­˜åœ¨ï¼Œå¯ä»¥ç”¨ä¸€å…ƒå‡½æ•°æé™ï¼ˆä¸€èˆ¬æåˆ°æé™å°±æ˜¯é»˜è®¤ä¸€å…ƒå‡½æ•°æé™çš„ï¼‰çš„æ–¹æ³•è®¡ç®—
	    - äºŒé‡æé™çš„å­˜åœ¨æ€§æ¯”ç´¯æ¬¡æé™çš„æ¡ä»¶æ›´å¼ºã€‚
		    - äºŒé‡æé™å­˜åœ¨==>ä¸¤ä¸ªç´¯æ¬¡æé™ä¸€å®šå­˜åœ¨ä¸”ä¸‰è€…ç›¸ç­‰ã€‚
		    - ç´¯æ¬¡æé™å­˜åœ¨==>äºŒé‡æé™ä¸ä¸€å®šå­˜åœ¨ã€‚
3. äºŒå…ƒå‡½æ•°**è¿ç»­ (Continuity)**
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘å®šä¹‰**ï¼šè‹¥ $\lim_{(x,y) \to (x_0, y_0)} f(x,y) = f(x_0, y_0)$ï¼Œåˆ™ç§° $f(x,y)$ åœ¨ç‚¹ $(x_0, y_0)$ è¿ç»­ã€‚
    - **æ€§è´¨**ï¼šå¤šå…ƒåˆç­‰å‡½æ•°åœ¨å…¶å®šä¹‰åŒºåŸŸï¼ˆå®šä¹‰åŸŸå†…éƒ¨ï¼‰ä¸Šæ˜¯è¿ç»­çš„ã€‚
    - å•å˜é‡è¿ç»­ï¼šå‡½æ•° $f(x,y)$ åœ¨ä¸€ç‚¹å¤„å…³äºå˜é‡ $x$ æˆ–å…³äºå˜é‡ $y$ çš„è¿ç»­æ€§ï¼š
	    - è‹¥ $\lim_{x \to x_0} f(x, y_0) = f(x_0, y_0)$ï¼Œåˆ™ç§°å‡½æ•° $f(x,y)$ åœ¨ç‚¹ $P_0(x_0, y_0)$ å¤„å…³äºå˜é‡ $x$ è¿ç»­ï¼›
	    - è‹¥ $\lim_{y \to y_0} f(x_0, y) = f(x_0, y_0)$ï¼Œåˆ™ç§°å‡½æ•° $f(x,y)$ åœ¨ç‚¹ $P_0(x_0, y_0)$ å¤„å…³äºå˜é‡ $y$ è¿ç»­.
4. **åå¯¼æ•° (Partial Derivatives)**
		PSï¼šå¯¼æ•°æœ¬è´¨æ˜¯ç ”ç©¶å˜åŒ–ç‡ï¼Œä¸€å…ƒå‡½æ•°å¯¼æ•°åªèƒ½æ²¿ç€ä¸€ä¸ªç¡®å®šçš„æ–¹å‘ï¼ˆå³ $x$ è½´çš„æ–¹å‘ï¼‰ï¼ŒäºŒå…ƒå‡½æ•°å¯ä»¥æ²¿å¹³é¢å†…ä»»æ„ä¸€ä¸ªæ–¹å‘ï¼Œä¸‰å…ƒå‡½æ•°å¯ä»¥æ²¿ç©ºé—´å†…ä»»æ„ä¸€ä¸ªæ–¹å‘ã€‚è€Œåå¯¼æ•°æ˜¯æ–¹å‘å¯¼æ•°çš„ä¸€ä¸ªç‰¹ä¾‹ï¼Œæ²¿ç€ç‰¹å®šçš„æ–¹å‘ã€‚
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘å®šä¹‰ï¼ˆåœ¨ç‚¹** $(x_0, y_0)$ **å¤„ï¼‰**ï¼š
        - å¯¹ $x$ çš„åå¯¼ï¼š$f_x'(x_0, y_0) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x, y_0) - f(x_0, y_0)}{\Delta x}$ã€‚å«ä¹‰ï¼šå¯¹ $x$ çš„åå¯¼å³ $f(x, y)$ æ²¿ç€è½´æ–¹å‘éšç€è‡ªå˜é‡å¢é‡ï¼Œå‡½æ•°å€¼å¢é‡çš„å˜åŒ–ç‡ã€‚**åå¯¼æ•°å­˜åœ¨**å³å˜åŒ–ç‡å­˜åœ¨ï¼Œå³æ¯”å€¼çš„æé™è¦å­˜åœ¨ã€‚åå¯¼æ•°è¿ç»­å³ $\lim_{(x,y) \to (x_0, y_0)} f_x'(x,y) = f_x'(x_0, y_0)$ï¼Œè¦ç ”ç©¶ $f_x'(x,y)$ åœ¨ $(x_0, y_0)$ çš„é¢†åŸŸé‡Œé¢çš„
        - å¯¹ $y$ çš„åå¯¼ï¼š$f_y'(x_0, y_0) = \lim_{\Delta y \to 0} \frac{f(x_0, y_0 + \Delta y) - f(x_0, y_0)}{\Delta y}$ã€‚
        - **è®¡ç®—æ–¹æ³•**ï¼šæ±‚ $f_x'$ æ—¶ï¼Œå°† $y$ è§†ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œå¯¹ $x$ æ±‚å¯¼ï¼›æ±‚ $f_y'$ æ—¶åŒç†ã€‚
    - **å‡ ä½•æ„ä¹‰**ï¼š$f_x'(x_0, y_0)$ æ˜¯æ›²é¢ $z=f(x,y)$ è¢«å¹³é¢ $y=y_0$ æ‰€æˆªæ›²çº¿åœ¨ç‚¹ $P_0$ å¤„åˆ‡çº¿ï¼ˆå¯¹ $x$ è½´çš„æ–œç‡ï¼‰; æ²¿ç€ $x$ è½´æ–¹å‘/å¹³å½¢ $XoZ$ é¢åˆ‡ä¸€ä¸ªé¢
    - **é«˜é˜¶åå¯¼æ•°**ï¼šï¼ˆround $d$ --> $\partial$ï¼‰
        - $\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} = f_{xx}''$
        - $\frac{\partial^2 z}{\partial y^2} = f_{yy}''$
        - $\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = f_{xy}''$ ï¼ˆå…ˆå¯¹ $x$ æ±‚åå¯¼ï¼Œå†å¯¹ $y$ æ±‚åå¯¼ï¼‰$f$ ä¸‹è§’æ ‡ç¬¬äºŒä¸ªæ˜¯ç¬¬äºŒæ¬¡å¯¹ä»€ä¹ˆæ±‚å¯¼
        - $\frac{\partial^2 z}{\partial y \partial x} = f_{yx}''$ ï¼ˆå…ˆå¯¹ $y$ æ±‚åå¯¼ï¼Œå†å¯¹ $x$ æ±‚åå¯¼ï¼‰
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘æ··åˆåå¯¼æ•°ç›¸ç­‰å®šç†**ï¼šå¦‚æœä¸¤ä¸ªäºŒé˜¶æ··åˆåå¯¼æ•° $f_{xy}''$ å’Œ $f_{yx}''$ åœ¨æŸåŒºåŸŸ $D$ å†…éƒ½**è¿ç»­**ï¼Œåˆ™åœ¨ $D$ å†… $f_{xy}'' = f_{yx}''$ã€‚âš ï¸è¿ç»­æ‰ç›¸ç­‰ï¼Œåˆç­‰å‡½æ•°åœ¨å…¶å®šä¹‰åŒºåŸŸä¸Šä¸€å®šè¿ç»­
5. å¤šå…ƒå‡½æ•°æå€¼ï¼š
6. **å¯å¾® (Differentiability)**
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘å®šä¹‰**ï¼šå‡½æ•° $z=f(x,y)$ åœ¨ $(x_0, y_0)$ çš„å…¨å¢é‡ $\Delta z = f(x_0+\Delta x, y_0+\Delta y) - f(x_0, y_0)$ å¯è¡¨ç¤ºä¸ºï¼š $\Delta z = A\Delta x + B\Delta y + o(\rho)$ï¼Œå…¶ä¸­ $\rho = \sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2}$ã€‚åˆ™ç§° $f$ åœ¨ $(x_0, y_0)$ å¤„å¯å¾®ï¼Œç§°~={red} **$dz = A\Delta x + B\Delta y$ ä¸ºå…¨å¾®åˆ†ã€‚=~**
	    - å…¨å¢é‡ - å…¨å¾®åˆ† = $o(\sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2})$
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘å¿…è¦æ¡ä»¶**ï¼šè‹¥ $f$ åœ¨ $(x_0, y_0)$ å¤„å¯å¾®ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨è¯¥ç‚¹çš„åå¯¼æ•° $f_x'(x_0, y_0)$ å’Œ $f_y'(x_0, y_0)$ _å¿…å®šå­˜åœ¨_ï¼Œä¸” $A = f_x'(x_0, y_0)$ï¼Œ$B = f_y'(x_0, y_0)$ã€‚
        - ~={red}å…¨å¾®åˆ†å†™ä¸º $dz = \frac{\partial z}{\partial x} dx + \frac{\partial z}{\partial y} dy$ã€‚=~
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘å……åˆ†æ¡ä»¶**ï¼šè‹¥ $f$ çš„åå¯¼æ•° $f_x'(x,y)$ å’Œ $f_y'(x,y)$ åœ¨ $(x_0, y_0)$ å¤„**è¿ç»­**ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $(x_0, y_0)$ å¤„**å¯å¾®**ã€‚
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘åå¯¼ã€å¯å¾®ã€è¿ç»­çš„å…³ç³»~={red}ï¼ˆé‡ç‚¹ï¼ï¼‰**=~
        - (1) $f_x', f_y'$ è¿ç»­ $\implies$ $f$ å¯å¾®ã€‚
        - (2) ~={red} $f$ å¯å¾® $\implies$ $f$ è¿ç»­ä¸” $f_x', f_y'$ å­˜åœ¨ã€‚=~
	        - å¯å¾® $dz$ å…¨å¾®åˆ†çš„ $dz = \frac{\partial z}{\partial x} dx + \frac{\partial z}{\partial y} dy$ ä¸ä¸€å®šå­˜åœ¨ï¼Œä½†æ˜¯å¦‚æœç»™ä¸€ä¸ªå…¨å¾®åˆ†çš„å¼å­ï¼Œä¸”åå¯¼æ•° $\frac{\partial z}{\partial x}$ å’Œ $\frac{\partial z}{\partial y}$ æ˜¯å¤šå…ƒåˆç­‰å‡½æ•°ï¼Œåˆ™åå¯¼æ•°ä¸€å®šè¿ç»­ã€‚è‹¥åå¯¼å«æœ‰å‚æ•°å¯ä»¥ç”¨æ··åˆåå¯¼æ•°åœ¨åå¯¼æ•°è¿ç»­æ˜¯ç›¸ç­‰æ¥**è§£**ã€‚
        - (3) $f$ è¿ç»­ $\not\implies$ $f$ å¯å¾®ï¼ˆåä¾‹ï¼š$z=\sqrt{x^2+y^2}$ åœ¨(0,0)ï¼‰ã€‚
        - (4) $f_x', f_y'$ å­˜åœ¨ $\not\implies$ $f$ å¯å¾®ï¼ˆåä¾‹ï¼šä¾‹13.8ä¸­çš„ $z_2$ï¼‰ã€‚
        - (5) $f_x', f_y'$ å­˜åœ¨ $\not\implies$ $f$ è¿ç»­ã€‚
		ğŸ¤¨è‡ªæˆ‘ç†è§£ï¼šäºŒå…ƒå‡½æ•°å¯å¯¼çš„å®šä¹‰åªæ˜¯è¦æ±‚â€œåå¯¼æ•°å­˜åœ¨â€ã€åªä¿è¯äº†å’Œ $y$ ä¸¤ä¸ªæ–¹å‘æ˜¯â€œå…‰æ»‘â€çš„ï¼Œä½†å…¶ä»–æ–¹å‘ï¼ˆæ¯”å¦‚ $y=x$ æ–¹å‘ï¼‰å®Œå…¨å¯èƒ½å­˜åœ¨â€œå°–åˆºâ€æˆ–â€œæ–­å´–â€ã€‘è€Œå¯å¾®åˆ™è¦æ±‚å¢é‡å†™æˆ $x$ æ–¹å‘å¢é‡å’Œ $y$ æ–¹å‘å¢é‡ä»¥åŠ $xã€y$ å¢é‡çš„é«˜é˜¶æ— ç©·å°ï¼Œæ‰€ä»¥ä»…ä»…åå¯¼æ•°å­˜åœ¨ä¸å¯ä»¥ã€‚
		äºŒå…ƒå‡½æ•°åå¯¼è¿ç»­æ˜¯æœ€å¼ºçš„ï¼Œå¯å¾®å…¶æ¬¡ï¼Œå¯å¯¼æœ€å¼±
		ğŸ±äºŒå…ƒå‡½æ•°å¯å¾®æ„å‘³ç€è¿™ä¸ªäºŒå…ƒå‡½æ•° $z=f(x,y)$ åœ¨ $(x_0, y_0)$ è¿™ä¸€ç‚¹æ˜¯**å±€éƒ¨å…‰æ»‘**çš„ï¼Œå…‰æ»‘åˆ°å¯ä»¥ç”¨ä¸€ä¸ªå¹³é¢ï¼ˆåˆ‡å¹³é¢ï¼‰å»è¿‘ä¼¼å®ƒ
		è®° $f(x,y)$ åœ¨ç‚¹ $P(x_0, y_0)$ å¤„çš„æ€§æ€åˆ†åˆ«ä¸ºï¼šâ‘  æé™å­˜åœ¨ ($\lim$ å­˜åœ¨) â‘¡ è¿ç»­ (æŒ‡äºŒå…ƒå‡½æ•°æ•´ä½“è¿ç»­)â‘¡'  å…³äºä¸¤ä¸ªå˜é‡å‡è¿ç»­â€â‘¢ ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°å­˜åœ¨ ($f_x', f_y'$ å­˜åœ¨)â‘£ å¯å¾® ($dz$ å­˜åœ¨))â‘¤ ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°è¿ç»­ ($f_x', f_y'$ è¿ç»­ï¼Œå³ $C^1$ ç±»)
		![[26å¼ å®‡ã€Šé«˜ç­‰æ•°å­¦18è®²ã€‹_å«ç›®å½• 9.jpeg]]
    - **ã€è€ƒç‚¹â€¼ï¸ã€‘åˆ¤æ–­å¯å¾®æ€§ï¼ˆåœ¨** $(x_0, y_0)$ **ç‚¹ï¼‰**ï¼š
        1. ç”¨å®šä¹‰æ±‚å‡º $f_x'(x_0, y_0)$ å’Œ $f_y'(x_0, y_0)$ã€‚è‹¥ä¸å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™å¿…ä¸å¯å¾®ã€‚PSï¼šç›´æ¥ç®—è¯¥ç‚¹çš„åå¯¼æ•°ï¼Œä¾‹å¦‚ $f_x'(x_0, y_0)$ å¯ä»¥å…ˆç®— $f_x'(x, y_0)$  ä¸ç”¨ç®— $f_x'(x, y)$ï¼ˆå³å¯ä»¥å…ˆä»£å…¥ç‚¹ $y=y_0$ï¼‰ï¼Œæˆ–è€…ç”¨å®šä¹‰ $f_x'(x_0, y_0)=\lim_{x \to x_0} \frac{f(x, y_0) - f(x_0, y_0)}{x - x_0}$
        2. è®¡ç®—æé™ $\lim_{(\Delta x, \Delta y) \to (0,0)} \frac{\Delta z - (f_x'(x_0, y_0)\Delta x + f_y'(x_0, y_0)\Delta y)}{\sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2}}=\frac{\Delta z - dz}{\sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2}}$ã€‚å…¶ä¸­ $\Delta z = f(x_0+\Delta x, y_0+\Delta y) - f(x_0, y_0)$ ä½†æ˜¯ä¸€èˆ¬ä¸è¦å†™ $dz$ ï¼Œå› ä¸ºå†™äº† $dz$ å°±ç­‰äºé»˜è®¤å…¨å¾®åˆ†å­˜åœ¨ï¼Œæ‰€ä»¥ç¬¬äºŒä¸ªç­‰å·åªæ˜¯ä¸ºäº†ç†è§£ï¼Œä¸¥è°¨æ¥è¯´åˆ¤æ–­å¯å¾®ä¸è¦å†™
        3. è‹¥æé™ç­‰äº 0ï¼Œåˆ™ **å¯å¾®**ï¼›è‹¥æé™ä¸ç­‰äº 0 æˆ–ä¸å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ **ä¸å¯å¾®**ã€‚ï¼ˆä¾‹13.8ï¼‰
## äºŒã€â€¼ï¸å¤šå…ƒå‡½æ•°å¾®åˆ†æ³•åˆ™
PSï¼šã€çœ‹âœ…ã€‘åšé¢˜ä¸è¦åœ¨é€»è¾‘æ¦‚å¿µæ€§è´¨é—®é¢˜ä¸Šæ€è€ƒå¤ªå¤šï¼Œæ¨å¯¼å„ç§è§„åˆ™ä»åŸå§‹æ¦‚å¿µå‡ºå‘å»åšå°±ä¼šå¤ªæ…¢ï¼Œä½ å¾—åˆ°çš„åˆ†æ•°ä¼šè¿˜ä¸å¦‚é‚£äº›ä¸ç†è§£ä½†æ˜¯è®°ä½äº†è§„åˆ™çš„äººï¼Œè®°ä½å¾—åˆ†æ‰æ˜¯ç›®çš„ï¼Œè¿™ä¸æ˜¯æ¸¸æˆï¼è®¡ç®—æŒ‰ç…§è§„åˆ™åŠï¼Œå‡†ç¡®è®°ä½è§„åˆ™å³å¯

6. **é“¾å¼æ±‚å¯¼è§„åˆ™ (Chain Rule)**
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘æ ¸å¿ƒ**ï¼šç”»å‡ºå˜é‡é—´çš„å¤åˆç»“æ„å›¾ï¼Œå°†æ‰€æœ‰â€œè·¯å¾„â€åŠ èµ·æ¥ã€‚
    - å¤åˆä¸€å…ƒå‡½æ•°ï¼šè®¾ $y = f(u)$ ä¸” $u = g(x)$
	    - $\frac{dy}{dx} = \frac{d\{f[g(x)]\}}{dx} = \frac{d\{f[g(x)]\}}{d[g(x)]} \cdot \frac{d[g(x)]}{dx}$
    - **å¤åˆäºŒå…ƒå‡½æ•°å½¢å¼ä¸€**ï¼šè®¾ $z = f(u,v)$ï¼Œ$u = \varphi(x,y)$ï¼Œ$v = \psi(x,y)$
        - $\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{\partial z}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial z}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial x}$
        - $\frac{\partial z}{\partial y} = \frac{\partial z}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial z}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial y}$
    - å¤åˆäºŒå…ƒå‡½æ•°å½¢å¼äºŒï¼šè®¾ $z = f(u,v)$ï¼Œ$u = \varphi(t)$ï¼Œ$v = \psi(t)$ å…¨å¯¼æ•°
	    - $\frac{dz}{dt} = \frac{\partial z}{\partial u} \frac{du}{dt} + \frac{\partial z}{\partial v} \frac{dv}{dt}$
    - **ã€å°ä¼—ç‚¹ã€‘ç¬¦å·** $f_1', f_2'$ï¼š
        - $f_1'$ï¼ˆæˆ– $f_2'$ï¼‰è¡¨ç¤º $f$ å¯¹å…¶_ç¬¬1ä¸ªï¼ˆæˆ–ç¬¬2ä¸ªï¼‰ä½ç½®_çš„å˜é‡æ±‚å¯¼ï¼Œä¸è¯¥ä½ç½®ä¸Šæ˜¯ $x$ è¿˜æ˜¯ $u$ æ— å…³ã€‚ï¼ˆä¾‹13.9ï¼‰
        - å¯¹äºè¡¨è¾¾å¼ $z = f(u, v)$ï¼š$f'_1 = f'_u = \frac{\partial f}{\partial u}$ï¼Œæœ€å¥½ç”¨ $f'_1$ è¿™ä¸ªç¬¦å·ï¼Œæœ€ä¸å®¹æ˜“å‡ºé”™
        - $f_x'$ è¡¨ç¤º $f$ å¯¹å˜é‡ $x$ æ±‚å¯¼ã€‚
7. **ä¸€é˜¶å…¨å¾®åˆ†å½¢å¼ä¸å˜æ€§**
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘**ï¼š$dz = \frac{\partial z}{\partial u} du + \frac{\partial z}{\partial v} dv$ã€‚
    - æ— è®º $u,v$ æ˜¯è‡ªå˜é‡ï¼Œè¿˜æ˜¯ä¸­é—´å˜é‡ï¼ˆä¾‹å¦‚ $u=u(x,y), v=v(x,y)$ï¼‰ï¼Œå…¨å¾®åˆ†çš„å½¢å¼ä¿æŒä¸å˜ã€‚
    - **åº”ç”¨**ï¼šç”¨äº**éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼**éå¸¸æ–¹ä¾¿ã€‚
    - äºŒé˜¶ä¸æˆç«‹
8. **éšå‡½æ•°å­˜åœ¨å®šç†ï¼ˆå…¬å¼æ³•ï¼‰**
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘ä¸€ä¸ªäºŒå…ƒæ–¹ç¨‹** $F(x,y) = 0$ **ç¡®å®š**ä¸€å…ƒå‡½æ•° $y=f(x)$ï¼š
        - è‹¥ $F_y'(x,y) \ne 0$ï¼Œåˆ™ $\frac{dy}{dx} = - \frac{F_x'(x,y)}{F_y'(x,y)}$ã€‚
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘ä¸€ä¸ªä¸‰å…ƒæ–¹ç¨‹** $F(x,y,z) = 0$ **ç¡®å®š**äºŒå…ƒå‡½æ•° $z=f(x,y)$ï¼š
        - è‹¥ $F_z'(x,y,z) \ne 0$ï¼Œåˆ™ï¼š
        - $\frac{\partial z}{\partial x} = - \frac{F_x'(x,y,z)}{F_z'(x,y,z)}$
        - $\frac{\partial z}{\partial y} = - \frac{F_y'(x,y,z)}{F_z'(x,y,z)}$
    - **ã€å°ä¼—ç‚¹ã€‘å­˜åœ¨æ€§æ¡ä»¶**ï¼š
        - $F_y' \ne 0$ (æˆ– $F_z' \ne 0$) æ˜¯éšå‡½æ•°**å­˜åœ¨ä¸”å¯å¯¼**çš„**å……åˆ†æ¡ä»¶**ï¼Œä½†**éå¿…è¦æ¡ä»¶**ã€‚
        - ï¼ˆä¾‹13.14ï¼‰åä¾‹ï¼š$F(x,y) = x^3 - xy = 0$ï¼Œåœ¨ $(0,0)$ ç‚¹ $F_y' = -x = 0$ï¼Œä½†ä»å¯ç¡®å®š $y=x^2$ã€‚
	- ã€å°ä¼—ç‚¹ã€‘**éšå‡½æ•°æ–¹ç¨‹ç»„**æ±‚å¯¼ï¼šè®¾ $\begin{cases} F(x,y,z) = 0, \\ G(x,y,z) = 0, \end{cases}$ å½“æ»¡è¶³ $\frac{\partial(F,G)}{\partial(y,z)} = \begin{vmatrix} \frac{\partial F}{\partial y} & \frac{\partial F}{\partial z} \\ \frac{\partial G}{\partial y} & \frac{\partial G}{\partial z} \end{vmatrix} \neq 0$ æ—¶ï¼Œå¯ç¡®å®š $\begin{cases} y = y(x), \\ z = z(x). \end{cases}$ å…¶å¤åˆç»“æ„å›¾å¦‚å›¾æ‰€ç¤ºï¼š![[Pasted image 20251116172426.png|100]] ä¸”æœ‰ $\frac{dy}{dx} = -\frac{\frac{\partial(F,G)}{\partial(x,z)}}{\frac{\partial(F,G)}{\partial(y,z)}} = -\frac{\begin{vmatrix} \frac{\partial F}{\partial x} & \frac{\partial F}{\partial z} \\ \frac{\partial G}{\partial x} & \frac{\partial G}{\partial z} \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} \frac{\partial F}{\partial y} & \frac{\partial F}{\partial z} \\ \frac{\partial G}{\partial y} & \frac{\partial G}{\partial z} \end{vmatrix}}, \quad \frac{dz}{dx} = -\frac{\frac{\partial(F,G)}{\partial(y,x)}}{\frac{\partial(F,G)}{\partial(y,z)}} = -\frac{\begin{vmatrix} \frac{\partial F}{\partial y} & \frac{\partial F}{\partial x} \\ \frac{\partial G}{\partial y} & \frac{\partial G}{\partial x} \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} \frac{\partial F}{\partial y} & \frac{\partial F}{\partial z} \\ \frac{\partial G}{\partial y} & \frac{\partial G}{\partial z} \end{vmatrix}}$ ä¸¤ä¸ªä¸‰å…ƒå‡½æ•°æ–¹ç¨‹ç¡®å®šä¸¤ä¸ªä¸€å…ƒå‡½æ•°æ–¹ç¨‹ç»„
9. å…¨å¾®åˆ†å…¬å¼å¤§è§‚
	1. $xdx + ydy = d\left(\frac{x^2+y^2}{2}\right);$
	2. $xdx - ydy = d\left(\frac{x^2-y^2}{2}\right);$
	3. $ydx + xdy = d(xy);$
	4. $\frac{ydx + xdy}{xy} = d(\ln|xy|);$
	5. $\frac{xdx + ydy}{x^2 + y^2} = d\left[\frac{1}{2}\ln(x^2+y^2)\right];$
	6. $\frac{xdx - ydy}{x^2 - y^2} = d\left[\frac{1}{2}\ln|x^2-y^2|\right];$
	7. $\frac{xdy - ydx}{x^2} = d\left(\frac{y}{x}\right);$
	8. $\frac{ydx - xdy}{y^2} = d\left(\frac{x}{y}\right);$
	9. $\frac{xdy - ydx}{x^2 + y^2} = d\left(\arctan \frac{y}{x}\right);$
	10. $\frac{ydx - xdy}{x^2 + y^2} = d\left(\arctan \frac{x}{y}\right);$
	11. $\frac{ydx - xdy}{x^2 - y^2} = d\left(\frac{1}{2}\ln\left|\frac{x-y}{x+y}\right|\right);$
	12. $\frac{xdy - ydx}{x^2 - y^2} = d\left(\frac{1}{2}\ln\left|\frac{x+y}{x-y}\right|\right);$
	13. $\frac{xdx + ydy}{(x^2 + y^2)^2} = d\left(-\frac{1}{2(x^2+y^2)}\right);$
	14. $\frac{xdx - ydy}{(x^2 - y^2)^2} = d\left(-\frac{1}{2(x^2-y^2)}\right);$
	15. $\frac{xdx + ydy}{1 + (x^2 + y^2)^2} = d\left[\frac{1}{2}\arctan(x^2+y^2)\right];$$\frac{xdx - ydy}{1 + (x^2 - y^2)^2} = d\left[\frac{1}{2}\arctan(x^2-y^2)\right];$
10. ã€å°ä¼—ç‚¹ã€‘**äºŒå…ƒå‡½æ•°çš„æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å®šç†**
    - **ã€å°ä¼—ç‚¹ã€‘**ï¼šè‹¥ $f(x,y)$ åœ¨ä¸€ä¸ªåŒºåŸŸ Dï¼ˆè¿é€šå¼€é›†ï¼‰ä¸Š $\frac{\partial f}{\partial x} \equiv 0$ ä¸” $\frac{\partial f}{\partial y} \equiv 0$ï¼Œåˆ™ $f(x,y) \equiv C$ï¼ˆå¸¸æ•°ï¼‰ã€‚
    - **ã€å°ä¼—ç‚¹ã€‘æ³¨æ„**ï¼šä»…ä»… $\frac{\partial f}{\partial x} \equiv 0$ **ä¸èƒ½**æ¨å‡º $f(x,y) = g(y)$ï¼ˆå³ $f$ ä¸ $x$ æ— å…³ï¼‰ï¼Œè¿™éœ€è¦åŒºåŸŸ D åœ¨ $x$ æ–¹å‘ä¸Šæ˜¯â€œè¿é€šâ€çš„ï¼ˆä¾‹å¦‚å‡¸åŒºåŸŸï¼‰ã€‚ï¼ˆè®²ä¹‰P21ç»™å‡ºäº†åä¾‹ï¼‰
## ä¸‰ã€å¤šå…ƒå‡½æ•°çš„æå€¼ä¸æœ€å€¼

10. **æ¦‚å¿µ**
    
    - **æå€¼ï¼ˆå±€éƒ¨ï¼‰**ï¼šåœ¨æŸç‚¹çš„ä¸€ä¸ªé‚»åŸŸå†…æœ€å¤§/æœ€å°ã€‚
        
    - **æœ€å€¼ï¼ˆå…¨å±€ï¼‰**ï¼šåœ¨æ•´ä¸ªå®šä¹‰åŸŸå†…æœ€å¤§/æœ€å°ã€‚
        
    - **ã€å°ä¼—ç‚¹ã€‘**ï¼š$f(x,y)$ åœ¨ $(x_0, y_0)$ å–æå€¼ $\implies$ $f(x, y_0)$ åœ¨ $x_0$ å¤„å–æå€¼ ä¸” $f(x_0, y)$ åœ¨ $y_0$ å¤„å–æå€¼ã€‚
        
    - **åä¹‹ä¸æˆç«‹**ã€‚ï¼ˆä¾‹13.17ï¼‰
        
11. **æ— æ¡ä»¶æå€¼**
    
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘å¿…è¦æ¡ä»¶**ï¼šè‹¥ $f$ åœ¨ $(x_0, y_0)$ å¤„å¯å¯¼ä¸”å–æå€¼ï¼Œåˆ™ $f_x'(x_0, y_0) = 0$ ä¸” $f_y'(x_0, y_0) = 0$ã€‚
        
    - **å¯ç–‘ç‚¹ï¼ˆé©»ç‚¹ï¼‰**ï¼šä½¿ $f_x' = 0$ ä¸” $f_y' = 0$ çš„ç‚¹ã€‚
        
    - **å¯ç–‘ç‚¹ï¼ˆå¥‡å¼‚ç‚¹ï¼‰**ï¼šåå¯¼æ•°ä¸å­˜åœ¨çš„ç‚¹ï¼ˆå¦‚ $z=\sqrt{x^2+y^2}$ åœ¨(0,0)ï¼‰ã€‚
        
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘å……åˆ†æ¡ä»¶ï¼ˆäºŒé˜¶åˆ¤åˆ«æ³•ï¼‰**ï¼š
        
        1. è®¾ $(x_0, y_0)$ ä¸ºé©»ç‚¹ã€‚
            
        2. è®° $A = f_{xx}''(x_0, y_0)$ï¼Œ$B = f_{xy}''(x_0, y_0)$ï¼Œ$C = f_{yy}''(x_0, y_0)$ã€‚
            
        3. è®¡ç®— $\Delta = AC - B^2$ã€‚
            
        4. $\Delta > 0$ï¼šæœ‰æå€¼ã€‚
            
            - $A < 0 \implies$ æå¤§å€¼ã€‚
                
            - $A > 0 \implies$ æå°å€¼ã€‚
                
        5. $\Delta < 0$ï¼š**æ— **æå€¼ï¼ˆä¸ºéç‚¹ï¼‰ã€‚
            
        6. $\Delta = 0$ï¼šæ–¹æ³•å¤±æ•ˆï¼Œéœ€å¦è¡Œåˆ¤æ–­ã€‚
            
12. **æ¡ä»¶æœ€å€¼ä¸æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¹˜æ•°æ³•**
    
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘é—®é¢˜**ï¼šæ±‚ç›®æ ‡å‡½æ•° $u = f(x,y,z)$ åœ¨çº¦æŸæ¡ä»¶ $\varphi(x,y,z) = 0$ å’Œ $\psi(x,y,z) = 0$ ä¸‹çš„æœ€å€¼ã€‚
        
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘æ–¹æ³•**ï¼š
        
        1. æ„é€ **æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å‡½æ•°**ï¼š $L(x,y,z,\lambda,\mu) = f(x,y,z) + \lambda\varphi(x,y,z) + \mu\psi(x,y,z)$
            
        2. è§£æ–¹ç¨‹ç»„ï¼š
            
            - $L_x' = f_x' + \lambda\varphi_x' + \mu\psi_x' = 0$
                
            - $L_y' = f_y' + \lambda\varphi_y' + \mu\psi_y' = 0$
                
            - $L_z' = f_z' + \lambda\varphi_z' + \mu\psi_z' = 0$
                
            - $L_\lambda' = \varphi(x,y,z) = 0$
                
            - $L_\mu' = \psi(x,y,z) = 0$
                
        3. è§£å‡ºçš„ $(x,y,z)$ å³ä¸ºæ‰€æœ‰å¯ç–‘ç‚¹ã€‚
            
        4. æ ¹æ®é—®é¢˜å®é™…æ„ä¹‰æˆ–æ¯”è¾ƒå„ç‚¹å‡½æ•°å€¼ï¼Œç¡®å®šæœ€å€¼ã€‚
            
    - **ã€å°ä¼—ç‚¹ã€‘è¾¹ç•Œæ£€æŸ¥**ï¼šå¦‚æœçº¦æŸæ¡ä»¶ï¼ˆå¦‚ $\varphi=0$ï¼‰æœ¬èº«ä¸æ˜¯å°é—­çš„ï¼ˆä¾‹å¦‚ä¸€ä¸ªçº¿æ®µè€Œä¸æ˜¯ä¸€ä¸ªåœ†å‘¨ï¼‰ï¼Œåˆ™å¿…é¡»é¢å¤–æ£€æŸ¥çº¦æŸæ¡ä»¶çš„**ç«¯ç‚¹**ã€‚ï¼ˆä¾‹13.20ï¼‰
        
13. **ã€å°ä¼—ç‚¹ã€‘æœ€è¿œï¼ˆè¿‘ï¼‰ç‚¹çš„å‚çº¿åŸç†**
    
    - **åŸç†**ï¼šä»ç‚¹ Q åˆ°å…‰æ»‘æ›²çº¿ $\Gamma$ çš„æœ€è¿œ/æœ€è¿‘ç‚¹ Pï¼Œè¿çº¿ QP å¿…å‚ç›´äºæ›²çº¿ $\Gamma$ åœ¨ P ç‚¹çš„åˆ‡çº¿ã€‚
        
    - **åº”ç”¨**ï¼šå¯ä½œä¸ºå‡ ä½•è¾…åŠ©ï¼Œå¿«é€Ÿå»ºç«‹æ–¹ç¨‹ï¼Œï¼ˆä¾‹13.21ï¼‰ã€‚
        
14. **æœ‰ç•Œé—­åŒºåŸŸä¸Šè¿ç»­å‡½æ•°çš„æœ€å€¼é—®é¢˜**
    
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘å®šç†**ï¼šæœ‰ç•Œé—­åŒºåŸŸ $D$ ä¸Šçš„è¿ç»­å‡½æ•° $f(x,y)$ å¿…å®šå­˜åœ¨æœ€å¤§å€¼å’Œæœ€å°å€¼ã€‚
        
    - **ã€è€ƒç‚¹ã€‘æ±‚è§£æ­¥éª¤**ï¼š
        
        1. **å†…éƒ¨**ï¼šæ±‚ $D$ å†…éƒ¨çš„æ‰€æœ‰å¯ç–‘ç‚¹ï¼ˆé©»ç‚¹ $f_x'=0, f_y'=0$ å’Œå¥‡å¼‚ç‚¹ï¼‰ã€‚
            
        2. **è¾¹ç•Œ**ï¼šæ±‚ $f(x,y)$ åœ¨ $D$ çš„è¾¹ç•Œä¸Šçš„æœ€å€¼ã€‚
            
            - æ–¹æ³•ä¸€ï¼šç”¨æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¹˜æ•°æ³•ï¼ˆå°†è¾¹ç•Œè§†ä¸ºçº¦æŸæ¡ä»¶ï¼‰ã€‚
                
            - æ–¹æ³•äºŒï¼šå‚æ•°åŒ–è¾¹ç•Œï¼ˆä¾‹å¦‚ $x=\cos\theta, y=\sin\theta$ï¼‰ï¼Œå°† $f(x,y)$ è½¬åŒ–ä¸ºä¸€å…ƒå‡½æ•°ï¼Œå†æ±‚ä¸€å…ƒå‡½æ•°çš„æœ€å€¼ã€‚
                
        3. **æ¯”è¾ƒ**ï¼šæ¯”è¾ƒæ‰€æœ‰å†…éƒ¨å¯ç–‘ç‚¹å’Œè¾¹ç•Œæœ€å€¼ç‚¹çš„å‡½æ•°å€¼ï¼Œæœ€å¤§çš„ä¸ºæœ€å¤§å€¼ï¼Œæœ€å°çš„ä¸ºæœ€å°å€¼ã€‚